蘋論︰剪筋剪布剪法 下一剪？

蘋論︰剪筋剪布剪法 下一剪？

港鐵沙中綫自紅磡站爆出剪筋醜聞後，又有土瓜灣站、會展站「失陷」，輿論關注下一站是哪個站？更為人關注的是，繼港鐵剪筋、立會剪布、特府剪法後，下一剪是剪甚麼？香港禮崩樂壞，開啟了惡性循環的周期，沒有足夠的內部變異或外力衝擊，是不會逆轉的。中美貿易戰如果是中美關係的逆轉點，或許有機會讓香港回歸中外政經橋樑的地位，從而減弱中國特色商業、政治文化的侵蝕，進而回歸道德、法治的軌道。

監管心態機制須撥亂反正

沙中綫頻爆醜聞，港鐵與特府的反應根本慢了幾拍，迄今連紅磡站的剪筋問題都未查到真相，遑論土瓜灣站削筋、會展站削架問題。港鐵剪筋問題爆發，顯然是監管機制出了紕漏，馬時亨的OK論、陳帆的專業論、林鄭月娥的無心論，都是監管機制被漠視的心態的反映，要扭轉這種心態，既需要輿論、立法會的持續跟進，更需要制度上的撥亂反正。

馬時亨、陳帆、林鄭月娥之所以對港鐵工程監管機制紕漏不以為意，夠膽亂噏、盲撐，就因為對他們的監管機制也已出現紕漏。對高官及公眾人物能形成監察壓力的，無非是傳媒和立法會，但香港這兩股監察力量正被中共、港共削弱，甚至到了無以為繼的地步。

港鐵、特府轉軚，分別委託獨立第三方專家調查、成立獨立調查委員會，雖有傳媒持續爆料所形成的輿論壓力，但真正的壓力來自被批評違反中共領導人的指示，未能做到重大工程必須優先考慮工程質量和法定程序，而且要認真評估主流民意和社會反應。

原本對公共政策、公共工程負有監管責任的立法會，顯然被邊緣化了。從另一個角度看，港鐵、特府對剪筋問題監管鬆散，正是立法會剪布的後果之一。從修訂《議事規則》收緊拉布，到立法會主席、委員會主席的野蠻剪布，自閹的立法會已失去立法制衡行政的功能，特府高官面對無牙老虎一般的立法會，何來敬畏之心、何來被監察被問責的壓力？

而立法會被剪布，顯而易見的是源自中共、港共的剪法，以致中共、港共在公共政策、公共工程上無法無天。從僭建參選反港獨確認書，到DQ民選議員，從肆意追加工程撥款，到阻止立法會以特權法調查梁振英、調查鉛水事件、調查港鐵，從政治檢控青年從政者到放生梁振英、鄭若驊，行政主導實為行政霸道，行政、立法、司法的三權制衡蕩然無存。

貿易戰提升香港自治地位

對制衡機制、監管機制失去敬畏之心的官員、政客、老闆、機構、公司，爆出收取巨款、剪筋、髮Gel等醜聞，都是必然的結果，而且他們為方便行事、謀利，必然會尋求制衡機制、監管機制的進一步放鬆，由此形成惡性循環，讓中港權貴更方便瓜分香港的政經利益，下一剪可能是香港股市、樓市，也可能是香港土地、外匯儲備。

在中港權貴落力在香港剪羊毛之際，香港要從內部的變革去實現禮崩樂壞的逆轉是不可能的，惟有寄望於外力衝擊足夠大，香港高度自治帶給中國的好處明顯大於高度融合，能讓中共履行一國兩制、高度自治的承諾。

因此，中美開打貿易戰，近期難免禍及香港經濟，但如果這是中美關係的逆轉點，是美歐綏靖中共的逆轉點，香港反而有機會再度成為中國所需要的對外窗口、橋樑，自治地位因而得到提升。不走政治正確路線、不按常理出牌的美國總統特朗普，對中美、美港、中港關係造成衝擊，總好過香港在中國政商文化的蠶食下陷入不歸路。

李平
周一至周六刊出

李平

下一則
下一則
八方相當年︰90後高材生 畫盡689治下荒謬事 (李八方)